% !TeX spellcheck = de_DE
\chapter*{Zusammenfassung}

Software ist heute ein integraler Bestandteil der meisten Produkte und die Entwicklungsgeschwindigkeit muss steigen, um der Nachfrage gerecht zu werden. Gleichzeitig möchte jeder eine maßgeschneiderte Software für seinen Anwendungsfall. Beides zusammen stellt einen erstklassigen Anwendungsfall für konfigurierbare Softwaresysteme dar. Sie ermöglichen es den Entwicklern, Abschnitte des Quellcodes als Feature zu markieren und sie durch das Setzen einer Variable in das Kundenprodukt zu integrieren. Auf diese Weise kann der selbe Quellcode für eine Reihe von spezialisierten Anwendungen mit unterschiedlichen Funktionen verwendet werden.

Konfigurierbare Softwaresysteme verwenden häufig eine Art Präprozessor, um den Quellcode auf der Grundlage des gewünschten Funktionsumfangs vorzubereiten, so dass die Entwickler die Software anpassen können, ohne diese in mehrere Codebasen verzweigen zu müssen. Diese Arbeit basiert auf dem C Präprozessor und seinen entsprechenden C Code-Anmerkungen. Präprozessoranmerkungen finden sich zum Beispiel im Linux-Kernel und anderer bekannter Open-Source-Software.

\textit{Features} sind der Hauptfokus in diesem Konzept und es ist nicht ungewöhnlich, Feature-Abhängigkeiten und -Interaktionen im Code zu finden. Zum Beispiel könnte eine Software das Feature haben, persistente Daten zu speichern und zwei \textit{Kind-Features} für verschiedene Speicherimplementierungen \cite{10.1145/3350768.3350774}. 
Die aktuelle Forschung auf dem Gebiet der Feature-Interaktionen ist hauptsächlich strukturell, insbesondere im Bereich der Feature-Abhängigkeiten, dem Schwerpunkt dieser Veröffentlichung. 

In dieser Arbeit wird ein Konzept zur Analyse von Änderungsdaten aus versionskontrollierten Software-Repositories vorgestellt, um Abhängigkeiten zwischen den Features zu finden. Diese Abhängigkeiten werden mit Hilfe von \textit{Association rule mining} extrahiert. 
Das vorgeschlagene Konzept wird auch verwendet, um eine kleine Analyse mit einer begrenzten Anzahl von Softwaresystemen durchzuführen, um festzustellen, ob Assoziationsregeln gefunden werden können und ob sie logisch miteinander verbunden sind. Die Ergebnisse der Analyse zeigen Co-Changes in allen Systemen und basierend auf diesen Co-Changes wurden Assoziationsregeln und damit Feature-Abhängigkeiten extrahiert.

Der Prozess und die daraus resultierenden Daten können für Änderungsempfehlungssysteme verwendet werden, um Entwickler über Features zu informieren, die sie aufgrund der aktuellen Änderungen wahrscheinlich ändern wollen. Dies ist jedoch nicht Teil dieser Arbeit, sondern ein Beispiel für die Relevanz dieser Daten.